<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="/2023/04/17/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E3%80%8Aeva%EF%BC%9A%E7%BB%88%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/04/17/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E3%80%8Aeva%EF%BC%9A%E7%BB%88%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="highlight subunit"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs subunit">title: <br>date: &#123;&#123;date&#125;&#125;-&#123;&#123;time&#125;&#125;<br><span class="hljs-keyword">tags:</span> [Thoughts]<br>banner_img: img/bg/about eva.jpg<br>comment: &#x27;waline&#x27;<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="引言"><a href="#引言" class="headerlink" title="引言"></a>引言</h2><p>《新世纪福音战士：终》（下称《eva：终》）是一部于2021年3月在日本上映的动画电影。在此之前，其作为eva对新剧场版的最终章备受粉丝期待，上映后则是获得了高度评价，以及第45届日本电影学院奖的最佳动画片奖和话题奖等，截至2021年7月，累计票房到达了103亿日元，成为了该系列电影中票房成绩最好的一作。</p><p>本作的导演仍然是庵野秀明，作为新世纪福音战士的作者，一直以来都有着极为独特的导演风格，善于运用象征、隐喻、音乐、色彩等元素来表达角色内心的冲突与再生，过往的作品也都有着深刻的哲学、心理要素，但与复杂的导演风格相反，有着不同背景的观众却都能从他的电影中看到不同的东西，希望看到战斗画面的观众、想要看到角色成长内容的观众同乐于剖析剧情的观众都能有相当的收获。但相对应的，他的作品往往有多种解读和争议，对于不能与角色产生共鸣的观众而言，eva或许只是一部机甲战斗的动画片；对于那些热爱eva这部作品的人来说，《eva：终》就是庵野秀明对他们的”补完”。</p><p>对我本人而言，也已经看过四遍这部电影了，是我看过最多次的作品。当对自身的意义产生怀疑的时候，看完一遍《eva：终》就像是带我回到夕阳的海边，车里正放着我最喜欢的音乐，生活不紧不慢、悠闲自在，但回想起以往的故事时，又会产生”能这样真好”的想法。</p><p>以上是有关与该作品的基本信息以及我为什么选择这部电影的原因，下面我将简要介绍该作品的相关剧情。</p><h2 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h2><p>《eva：终》接续上一部《Q》的结尾，讲述了碇真嗣在经历了近第三次冲击和第四次冲击后，与明日香、绫波零和真希波·玛丽一起在第三村生活，然后重返WILLE组织，与NERV展开最后的决战，试图阻止碇源堂发动最终冲击和人类补完计划的故事。</p><p>具体可以分为几个部分，分别是：</p><p>第三村生活篇：真嗣等人在第三村与十四年前的同学重逢，他体验了普通人的生活，并在这一过程中成长了起来，但绫波零却在真嗣面前死亡，这使他下定决心要阻止自己的父亲——碇源堂发动最终的冲击。</p><p>开战前篇：真嗣等人回到WILLE的战舰Wunder，却遭到其他成员的冷淡和怨恨，同时也了解了WILLE的目标和计划。</p><p>开战篇：WILLE与NERV在南极展开激烈的战斗，真嗣等人驾驶EVA机体对抗NERV。</p><p>第四次冲击篇：真嗣驾驶EVA13号机与碇源堂驾驶EVA初号机对决。</p><p>负宇宙篇：真嗣进入负宇宙，试图阻止碇源堂发动追加冲击和各各他的十字架，同时也与明日香、渚薰、绫波丽进行了心理上的补完，碇源堂也代替真嗣死去从而见到了亡妻。</p><p>回归现实篇：真嗣选择创造一个没有EVA的世界，并与明日香、渚薰、绫波丽告别，电影以真嗣和真希波在新世界相遇的场景结束。</p><p>简要的剧情如上，我将在下面对电影中的一些概念进行分析。</p><p>首先，”补完”是这一系列电影最大的主题，哪怕在最初使徒入侵的时候，SEELE作为NERV幕后的组织，也想通过消灭使徒来完成他们铺垫已久的”人类补完计划”，所谓”人类补完计划”就是将人类的肉体摒除，留下存粹的精神，并且聚合起来成为统一体，在这个世界中，人与人之间将不会有心之障壁的存在，也不会有疲劳、伤心、难过等人类这一物理形态所带有的”原罪”，而是像伊甸园一般安宁、和谐。</p><p>在庞大的”补完”主题下，我们又能看到电影中各种人物的姿态，其中最能打动我的是真嗣的历程。在前作中，他为了拯救绫波零而错误引发第四次冲击，导致世界各地的人们死伤惨重——不仅仅是肉体的湮灭，灵魂也被物质化地剥夺。在这一背景下，同行的明日香厌恶他，觉得他是个没有长大的孩子，永远也学不会独立，只会在自己所犯下的过错中惶惶终日，既不敢站起来弥补自己的错也不敢把自己杀死以谢罪；同学的妹妹也埋怨他害死了自己的家人；船上的工作人员都对他没有好感，不希望看到他再次登上EVA，更是给他戴上了可以控制爆炸的项圈以防止他失控并再次引发足以灭绝人类的灾难。</p><p>但在第三村时，他跟同学一同居住，后因不愿吃饭被强制喂食，而来到NERV总部的废墟一个人生活，只有绫波零（克隆人，并没有记忆）愿意接近他。就这样，他过上了居住在废墟靠着别人送来的食物过活的日子，与之相对应的是绫波零在村子里参加劳动，同大妈们一起插秧、一起洗澡，在家里招呼婴儿的画面。在送饭的日子里，真嗣因”父亲留下的耳机”重新与绫波产生了交流，可好景终究不长，克隆人只能在实验室的特制液体中生活，于是一天，绫波来到废墟，对真嗣进行了最后的告别。从这一天起，真嗣意识到自己的责任，也产生了想要弥补过错挽回世界的念头。</p><p>从此，真嗣便走上了自我救赎的道路，哪怕周围人都对他怀有敌意，他仍坚定地期望终结自己父亲的”人类补完计划”。这是属于他一个人的补完，他从原先腼腆自闭自卑的少年，蜕变为能够接受自己过错并且向前谋求改变的少年，如果说过往的人生他一直活在父亲的”人类补完计划”充当一枚棋子的话，那么在他离开废墟，登上eva的时候，就像冉阿让一般拥有了自我，而不再是所谓命运的奴隶。在摆脱过往枷锁的时候，他获得了自由。</p><p>但是自由意味着对未来的未知，以及无穷尽的选择，每一个选择又带着同等权重的责任，换句话说，自由意味着对责任的承担。而命运则是确定无误的，他意味着对自由的反叛，一旦接受自己的命运，就容易出现随波逐流的思想，而一旦接受自己是完全自由的个体，却又会陷入对责任承担的恐惧或者在无穷的选择中迷失。</p><p>不过这对真嗣而言，一旦接受了自己的软弱，那么哪怕是作为一名棋子，他也要像诸多同伴所期望的那样终结无尽的痛苦循环，不管是对神的顺从也好，对神的背离也罢，他都要终止这一切，准确来说，他是要否定这一系列悲剧的源头，也就是神创造了亚当可他却吞下智慧之果来到人世，没有这一故事的话，也就不会有”人类补完计划”的诞生。</p><p>事实上，真嗣从始至终都被固定在父亲的计划之中充当棋子的作用，出于对父爱的渴望一次次的违背自己的心愿登上eva与使徒战斗，哪怕有过逃离这可怖计划的想法，最终仍然回到了eva为了父亲实现自己的目标而战斗，问题是，他仅仅是一个14岁的少年，做这一切的目标也只是为了证明自己不再软弱，想要获得父亲的夸奖而已。</p><p>但他的父亲从未夸奖过他，也毫不在乎他的情感，相反只是把他当成实现自己目标——再次见到亡妻的工具，对于碇源堂来说，达成这一目标比一切都重要，哪怕舍弃掉自己的儿子。</p><p>但真嗣已经不再是过往那个没有出息的小虫了，而是能够坦然接受他人的死亡，不再害怕与他人建立羁绊，能够以独立的姿态立足于世间。他无法选择自己的存在，但却能选择自己存在的状态，也就是说，他与一直纠缠着自己的虚无——以往软弱无助的自己达成了共识。</p><p>于是，真嗣的内心被补完了，并断然走上了自我救赎之路，哪怕前方的敌人是自己的父亲。</p><p>在人物之外，我还想讲讲庵野秀明对于eva世界观的设置。</p><p>作为eva故事起源的亚当在神之国度偷吃智慧之果，并且叛逃来到地球这件事，显然是出自创世纪中伊甸园的故事。这名亚当，也就是未开化的人类在获得智慧之果后，我们将其称为莉莉丝，而她的眷属就被称为人类。为了讨伐莉莉丝，神派下了12名带有生命之果的使徒，一旦他们获得物质化的智慧之果，就将打开通往神之国度的大门，人类也将不复存在。</p><p>在这一背景下，人类为了自保企图与莉莉丝合作，抵抗袭来的使徒，时机成熟后便杀死莉莉丝向神邀功，也就是取代使徒们在神面前的席位，甚至是杀死神以夺取神的伟业，而计划的执行者就是真嗣的父亲。但他却抱着见到亡妻的私心来执行这庞大且史诗的计划，除此之外他什么都不在乎。</p><p>我们的故事就从对抗使徒展开。但它并未将叙事的重心偏向宏大些空虚的叙事上，反而聚焦于角色的内心，通过呈现他们在庞大且虚无的行为变化，来体现角色的成长以及剧情的推进。角色的无助可想而知，他们仿佛是踏步在夜晚的沙漠中，仰头就能望见空虚的星空以及一个不知道会以何种方式毁灭他们的”神”，心中的彷徨无助都外在体现为对某种事物的依赖，”一旦有了依靠的话，便能立足于这世间了吧？”，抱着这样的想法，明日香希望能够依靠真嗣，碇源堂则是靠着见到妻子的想法一直行动，真嗣也希望能够依靠着什么东西活下去，也就是说，他需要生的理由。</p><p>在《eva：终》的结尾，真嗣以必死的决心进入了神之国度，将父亲残缺的内心补完，最终碇源堂代替真嗣死亡，父母二人依照真嗣的愿望将一切回溯，创造了一个没有eva存在的新世纪，过往的悲剧也就不复存在，初生的人物都得到了心灵上的补完，没有被拯救的人也都不需再次被拯救，没有挽回的也无需去挽回，一切都是新的开始，唯一相似的，是人物们曾经残缺如今完整了的心灵。</p><p>可以发现，在巨大的世界观下，观察显得如此渺小的人类的行为反而会带来某种史诗色彩，就像荷马史诗的《伊利亚特》或者是《奥德赛》，人们不甘于服从众神的号令，不愿意当他们取乐的工具，他们要为自己的未来创造出全新的没有eva的世界，也要将旧世界的苦痛一笔勾销。或许一开始的目的是征服，是反叛，但在执行的过程中，却成了救赎，其一是将人类从神的手中拯救出来，其二是将未来从过去的手中拯救出来。</p><h2 id="尾声"><a href="#尾声" class="headerlink" title="尾声"></a>尾声</h2><p>在全文的最后，我想对本部电影的音乐和叙事的手法进行简要的介绍。</p><p>电影的主题曲是宇多田光的《One Last Kiss》，在本作的结尾真嗣来到新世纪后初次登场，以轻快简明的风格吸引了无数影迷，哪怕是路人听到这旋律，也能想象出真希波拉着真嗣的手，两人一同跑出火车站进入现实世界的情景。</p><p>这首歌曲是首抒情的流行歌曲，以明快却又不失沉稳的钢琴为主要伴奏，歌曲的结尾宇多田光首次采用长笛独奏，作为反应人们感情形态的歌曲，它的旋律有着对过往的告别的意味，一旦响起，我们便能体会真嗣面对父母、面对明日香、面对绫波零等人不舍而又复杂的心情，但又与前作的《Beautiful World》不同，这首曲子节奏上更加成熟，像是要起舞一般的节奏下，又透露出对不确定的全新未来的向往以及对爱情的渴望。</p><p>在叙事方面，同黑暗之魂一样，将主线剧情之下的潜在信息通过角色的话语、构图的暗示、画面的背景等要素体现出来，又采用了相当多意识流的表现方法，通过不断的追问来凸显角色内心的矛盾以及成长，最终在庞大的世界观下，个性鲜明却又富有代表性的角色便自我活动了起来。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Gadfly</title>
    <link href="/2023/04/07/Gadfly/"/>
    <url>/2023/04/07/Gadfly/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>独自走在广场上，天空正慢慢黑下来，但还保留着落日的余晖，广场台阶的尽头是亮着霓虹灯的混凝土建筑，我抬起头期盼能找到一些好消息的预兆，但天空并没有回应我而是兀自暗了下去。一个瞬间，视野的右方飞出了一只虫子，虽然不知它的种类，但我愿相信这是只驱使着庞然大物前进的小小牛虻。</p><blockquote><p>Then am i a happy fly, if i live or i die</p></blockquote><p>这仿佛是警醒我一般出现的景象，使我受到了极大的感动。在全能的父和一只刻薄的牛虻之间，选择谁似乎不存在争议，若是望向耶稣受难像的话，他告诉我人类的苦难都被他所背上，一切的罪都被赦免了，可一旦看向自己的内心，就会发现这石塑的雕像却在使自己的心灵受到煎熬，教我忠于他的权威，这样方能使众生受到永恒的快乐和超脱的往生，但天平的对面却是吾子，孰轻孰重一目了然，作为一名教士，忠于自己的信仰是首要义务，以休谟的看法，这正义是能使公众受到广泛的好处的，啊，对不起，我心中的罪还深植于 13 年前的那次离别，如今，我却要亲手将自己的儿子——一个被我欺骗了前半生、后半生为此受尽人世间苦难的人——送上刑场。为什么？<br>十字架上的那位是吾父还是吾子？那只快乐飞翔的小小虫子又为何要受到这样惨烈的处罚？</p><p>I’m begging you——the glorious norns，切不要让湖里自由飘游的白天鹅被人送进幽暗潮湿的厨房，最后被烈火烤炙送上贪婪成性者的餐桌，让那些卑劣者大啖其肉、大饮其血，不不，不该是这样的。</p><p>“石制的雕像被砸了个粉碎”，我仿佛又想起了那个夏季的落日。夕阳的日光透过粗糙的玻璃射在案桌上，光线激起了灰尘，而我伏在桌上用右手撑着下巴睥睨着文件，房间的昏暗全不影响我心中的安逸。</p><p>那么就应该这样了，赞圣节那天我将把吾肉制成面包，吾血酿成美酒，为了一种广泛的利益，我的死亡似乎微不足道，这是一种正义吗？把自己的骨肉推到火药激出的弹丸面前，在他倒下后我却抱着他恳求着别离开我，啊，我是一个被蒙骗了的愚蠢之物啊。</p><p>往后不再有什么值得我去相信，也没什么值得我去爱了。</p><p>我的生命将在一片深幽的墓地里歌唱，赞颂着世界的末日。</p><blockquote><p>That is all. Good-bye my dear.</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Thoughts</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/04/06/hello-world/"/>
    <url>/2023/04/06/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
